**採茶戲**是流行於[中國南方的一種民間](../Page/中國.md "wikilink")[小戲](../Page/小戲.md "wikilink")，其音樂基礎為民間採[茶時所唱的](../Page/茶.md "wikilink")[採茶山歌](../Page/採茶山歌.md "wikilink")，與[花鼓戲有相當的關係](../Page/花鼓戲.md "wikilink")。

採茶戲的最初僅是採茶歌曲，在民間傳唱，後被引入年節的[社火等活動中](../Page/社火.md "wikilink")，或作為沿街表演，逐漸配上[舞蹈](../Page/舞蹈.md "wikilink")，最後結合劇情的演出而成為小戲的一支，其發展成形[清代](../Page/清代.md "wikilink")，依流行的不同地區，可分為江西採茶戲、安徽採茶戲、廣東採茶戲等。著名的[黃梅戲即是由採茶戲的一支所發展出來的](../Page/黃梅戲.md "wikilink")。

## 采茶戏分类

### 湖北

  - [黄梅采茶戏](../Page/黄梅采茶戏.md "wikilink")
  - [阳新采茶戏](../Page/阳新采茶戏.md "wikilink")

### 江西

  - [赣南采茶戏](../Page/赣南采茶戏.md "wikilink")
  - [南昌采茶戏](../Page/南昌采茶戏.md "wikilink")

起源于清朝末期流行于赣中北一带的“花灯”和“十二月采茶调”，流行于[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")、[新建](../Page/新建.md "wikilink")、[安义](../Page/安义.md "wikilink")、[进贤](../Page/进贤.md "wikilink")、[丰城](../Page/丰城.md "wikilink")、[永丰](../Page/永丰.md "wikilink")、[永修等地区](../Page/永修.md "wikilink")，著名曲目有：《南瓜记》、《鸣冤记》、《辜家记》、《花轿记》（合称“四大记”）。

  - [萍乡采茶戏](../Page/萍乡采茶戏.md "wikilink")

赣中采茶戏包括抚州采茶、吉安采茶、宁都采茶、高安采茶、袁河采茶与万载采茶。清道光初年，抚州采茶由宜黄传入永丰，由永丰向西，流传至吉水、吉安；向南，则传至宁都。吉安和宁都此前本地都有灯彩流行，称"花鼓灯"，常能演出一些单台戏和一旦一丑戏，如《十带货》、《卖花线》、《补碗》等，及至抚州采茶从永丰传入，与之结合，即形成吉安采茶和宁都采茶，艺人把由抚州采茶传来的"川调"，便直呼为"临川调"。清末民初，吉安采茶班社林立，永丰有天中班、万福宝班，吉水有庆周班，吉安城内有同合堂、同和堂等，抗日战争时期，吉安戏艺人纷纷改唱京剧，这个古老剧种便走向衰亡而淹没不彰了。

  - [抚州采茶戏](../Page/抚州采茶戏.md "wikilink")
  - [吉安采茶戏](../Page/吉安采茶戏.md "wikilink")
  - [永丰采茶戏](../Page/永丰采茶戏.md "wikilink")
  - [宁都采茶戏](../Page/宁都采茶戏.md "wikilink")
  - [赣东采茶戏](../Page/赣东采茶戏.md "wikilink")
  - [九江采茶戏](../Page/九江采茶戏.md "wikilink")
  - [景德镇采茶戏](../Page/景德镇采茶戏.md "wikilink")
  - [武宁采茶戏](../Page/武宁采茶戏.md "wikilink")
  - [高安采茶戏](../Page/高安采茶戏.md "wikilink")

### 安徽

  - [黄梅戏](../Page/黄梅戏.md "wikilink")

### 广东

  - [粤北采茶戏](../Page/粤北采茶戏.md "wikilink")

### 广西

  - [桂南采茶戏](../Page/桂南采茶戏.md "wikilink")

### 福建

  - [闽西采茶戏](../Page/闽西采茶戏.md "wikilink")

### 臺灣

  - [客家採茶戲](../Page/客家採茶戲.md "wikilink")

## 參考資料

  - 廖奔、劉彥君著《中國戲曲發展史》（太原：山西教育出版社，2003，ISBN 7-5440-1705-2）第四卷，頁93-95。

[Category:戏曲剧种](../Category/戏曲剧种.md "wikilink")
[Category:中国非物质文化遗产](../Category/中国非物质文化遗产.md "wikilink")
[Category:中国茶文化](../Category/中国茶文化.md "wikilink")